# 扫码工序报工

车间员工，组长或者检验，通过扫码设备，扫描二维码的操作，就是扫描工序报工。**跟日常看见的超市收银不同，车间扫码还需要有确认操作。**比如扫描一张工单，车间还需要后续的确认，确认是否合格，加工人和使用设备，还有时间，以及一些备注内容，这些需要在扫码之后人工确认。

## 若干种扫码方案

《速易天工V3 生产进度管理软件》默认支持三种扫码方式

#### APP。支持安卓手机和PDA。

见[安卓app使用教程](latest/appandroid)

#### 微信小程序。支持任何带有微信的手持终端，前提是私有云部署。

类似于APP的操作方式，用微信扫一扫如下二维码

![微信小程序](images/gh_1630e03e3338_258-1.jpg)

#### 电脑界面+扫码枪。跟上述两种方式不同，电脑做终端意味着固定位置。

（略）

## 扫码权限分配

车间里有很多员工要参与工艺记录，也就是扫码报工。《速易天工V3 生产进度管理软件》可以为员工分配好权限，比如说这个员工只能记录这个工艺，而不能操作别的工艺。权限分配可以有效杜绝报工乱象，让员工各司其职，同时减轻员工操作负担（可以让APP的操作页面看起更简单）。

左侧菜单：点击基础资料，工站岗位分配

![工站岗位分配](images/20200416215601.png)

!> 工站岗位分配，就是给每个车间账号分配工序权限。让每个账号专注于他自己的工序记录。

如上图，表格里显示所有的注册账号，比如第一行的账号“123”代表一个车间账号，右侧的列代表这个账号能负责什么工序，什么员工，什么设备。这样，“123”账号只能报工相关工序，记录相关员工和设备。设置完毕后，点击右侧的保存按钮。

> 账号的意思是登录系统的用户名，用户名和员工不一定是一一对应的。比如操作系统的是组长或者检验人员，它们有独立的系统用户名（也就是账号），但他们可代替员工来记录加工，他们就可以选择员工和设备。

## 如何防止漏报和错报

车间的报工结果可以直接且实时地显示在“在产管理表”中，如下图

![工艺显示顺序](images/20200414115154.png)

> 绿色代表合格，红色代表报废，黄色代表返修。

实际操作中，有可能发生员工没有按照要求填报，典型的错误包括

- 数量不准，数量乱写。
- 没有按照既定加工顺序。
- 拖延报工。

《速易天工V3 生产进度管理软件》可以采用一些方法来预防。

#### 通过系统设置来管理报工顺序和数量

在右上角：系统设置，工艺管理。系统提供了若干种开关，来灵活地实现报工数量和顺序的控制。

![控制数量](images/20200419163106.png)

控制顺序有两个按钮（上图第二和第三个）

- 报工时限定在工艺范围。
- 报工时限定在工艺顺序。

控制数量有两个按钮（上图第一和第四个）

- 控制单个工序报工数量不能超过工单数量：用于控制总数量不超过计划数量，防止超量。
- 控制本工序总数量不超过上道工序累计数量：既能防止超量，也能控制报工顺序。

#### 案例实战：控制报工数量

如上图，第一个和第四个开关。

#### 案例实战：控制报工顺序

如上图，第二个和第三个开关。

#### 案例实战：报工权限

请查看[扫码权限分配](#扫码权限分配)

#### 基于车间管理的防错

上述系统上的限制，只能防止一些误操作，针对员工故意钻漏洞，还可以采用

- 组长和检验人员代替员工报工，用第三方监督的方式。

## 如何处理巡检

巡检，就是工序过程中的检验。《速易天工V3 生产进度管理软件》可以用两种方式来体现巡检的存在。

- 使用[“SOP模块”的工艺审核功能](latest/sop#工艺审核)。
- 让巡检来代替员工扫码报工。

两种方案选一。

## 如何处理质量异常
